\chapter*{\abstract}

\setcounter{page}{}

\paragraph{}
“Teacheck surgió de la necesidad de un sistema capaz de detectar el deterioro en el rendimiento de un alumno en una universidad de forma precisa y eficaz. El siguiente informe  contempla el análisis, definición y visualización de la información necesaria para la correcta aplicación de este concepto. La solución planteada agrupa la inteligencia artificial requerida para el análisis de la información, el servicio web para su visualización y la estructura de datos que será clave para mantener el flujo de datos y así, el análisis estadístico de los resultados sea lo más preciso y eficaz posible. A continuación, se recoge tanto el informe de los aspectos y herramientas técnicas utilizadas para el desarrollo de la aplicación, como la valoración de las competencias aplicadas durante esas tareas.”

\paragraph{}
“Teacheck unibertsitate batean ikasle baten errendimendu bajua detektatzeko gai den sistema baten beharragatik sortu zen. Ondorengo txostenean kontzeptu hori aplikatzeko beharrezkoa den informazioa aztertzea, definitzea eta bistaratzea aztertzen da. Proposatutako soluzioak azterketa egiteko beharrezko irakaskuntza automatikoa, webgunerako bistaratzeko datuak eta datuen fluxua mantentzeko funtsezkoa den datuen egitura biltzen ditu, emaitzen analisi estatistikoa ahalik eta zehatzena eta eraginkorrena izan dadin. Ondoren, luzapenaren garapenerako erabilitako alderdi eta tresna teknikoen txostena jasotzen da, baita zeregin horietan garatutako aplikazioaren gaitasunen ebaluazioa ere.”

\paragraph{}
"Teacheck was born from the necessity of a system capable of detecting performance degradation of an university’s student on a precise and effective way. On the following report, it has been defined, analyzed and visualized the necessary information for the proper application of this concept. The raised solution groups the artificial intelligence required for the data análisys, the web service for its visualization and the data structure, which is the key for maintaining the flow of data, so the statistical analysis of the results  are as precise and effective as possible. Following, it is been taken the aspects report and the technical resources used for developing the application as well as the assessment of the competences applied during that developing."
